[它山之石]台語文復振不可能一步到位，但我們能從「打造20％氛圍」做起

像演化論當中，雖然突變扮演了不小角色，但突變也是一次變化一個小地方。我們不可能一夕間就從全華語社會，變回全台語社會，應該先在生活中，從10~20%逐步加重台語比例，如同當年一步步從全台語，變成今天幾乎預設全華語的社會一樣。

我有一位朋友一開始都只和我說華語，即使我一直和他說台語，但他真的很堅持，一定都用華語回，他年紀比我大，明明也會台語，然而就是很堅持。當我全台語時，他也會堅持全華語，也許他感覺到那個刻意，因此張開了他的防護網。後來，我開始台華語混講，過一段時間後，他好像忘記我在講台語，他也開始有時冒出台語對話。當初，國語運動時，一開始人們也是台華語交雜，直到今天才變成全華語。所以要進入到全台語的狀態，應該也要經歷一段華台語交雜的階段。

對於雙方都很有意識的人，我們可以繼續練習全台語，但是對於能力不夠或戒心強的人，也許實踐上應嘗試使用華台語交雜來突破華語的網羅。不過，這都還是彼此本來就都是台語人的狀況，現在比較大的問題，有很多年輕人日常生活台語的使用幾乎等於零，而那個僅存的零點幾，很多又只是髒話，對於這些年輕人來說，要在生活中使用台語可說舉步維艱，與生活中使用英語一樣不自然，除了極少數人特別有毅力有心，否則他們只會日復一日繼續現在的華語人生，除非整個社會的氛圍丕變，否則要他們轉軌到台語日常，可說難如登天。

愛爾蘭共和國自建國就很重視愛爾蘭語言的保存，學校也都有教學，可是使用者還是日漸萎縮，現在只剩西部很零星的幾個小鎮，人們會使用愛爾蘭語言。致使這種情況的發生，最大的原因是他們日常生活不使用。如果日常生活不使用，就算學校有教，也會變得像學外語，大多數人學過即忘。

比較好的例子是加泰隆尼亞，他們採取的是沉浸式教學，也就是不論教數學、教歷史，教其他什麼課，全部都是使用加泰隆尼亞語做為教學媒介語言。未來如果師資足夠，也許我們應該朝這個方向發展，在較中短期，至少可以發展一些示範學校。然而，目前我們還沒有推行沉浸式教學的階段，至少要先做一些事，如果台灣人在生活中已經不肯使用台語，在情感上疏離它，任何政策的推行都會滯礙難行。

我們過去的先輩們，用台語創作了那麼多歌曲，用台語做那麼多戲劇，包括布袋戲、歌仔戲，以及不少現代電視劇、電影，甚至也已經有了純台語的文學創作，台語承載了那麼多我們的文化資產，如果台語死掉，這些東西都等於一夕間死去，再不為後人所理解。台語的復振成功是台灣文化建設一個最最重要的基礎，如果台語無法繼續活下去，我們立即失去一大塊的精神寶藏。

而在我們因為長期被灌輸對台語輕視的黨國意識形態，致使今天年輕一輩大量失語的時刻，我們的社會需要對台語環境做復健，這樣的復健不可能只靠學校教學，學校教學只不過類似醫師針對病疾的治療，治療頂多是切除過去黨國意識形態繼續餵毒的管道，然而萎縮的手腳不可能因為不再被毒害，就能自動恢復以前的健康。

即使學校的母語教學，也不過是類似營養劑的輸送，不活動筋骨，手腳就無法真正恢復行走工作的能力。既然是復健，不可能一下子就能跑百米，我們的台語環境一定是要從一小塊漸漸擴大到全面，我們不要夢想一下子100％的台語社會，至少先做到每天對每個人都至少20％的台語環境吧！如果沒有經過20％的階段，怎麼可能走到100％？如果我們一直不做，一直期待奇蹟，那麼奇蹟永遠不會發生，這就是殘酷的事實。

文：夏途島（高雄人，政大經濟系畢業。嗜讀歷史、哲學，近年來專注於經典哲學與台語文的研讀，組織有哲學讀書會——蘇格拉底捙倒珈琲，以及台語讀書會——念冊會

延伸閱讀
你會講台語但不會寫嗎？快來學白話字，別再當「台語文盲」了！
關於「台語」、「台語文」的疑問與除魅
本文經《思想坦克》授權轉載，原文發表於此

香港以言:就算人哋講蝗語, 自己都要企硬講粵語